信念價值投資 投資信念的價值

小弟最近寫左啲blog，想做多啲理財普及，希望傻散可以絕種。
自學投資，想分享下自己嘅掙扎，啱嘅大家可以跟，錯嘅大家可以避
最後有錯請插乞求理性討論

推介文
儲蓄保屌老母？

風險、回報及風險管理

點為之高J？價格的「信念」部份
9月 04, 2020
觀眾：跌傷了的人

（呢兩日比較定唔到落尼，要係黨鐵寫文，組織上有啲亂，詞不達意請見諒）

---------------------

早兩日我係自己個IG出左個po笑TSLA係信念股，咁就有啲朋友問我點睇呢隻股，會唔會買，有無得升之類嘅問題。我本身無留意呢間公司，係比人問到先去睇睇。一入到去見到1047倍巿盈率（google TSLA PE）已經知道間野好大機會係一個比巿場overvalue左嘅泡沫，係呢個價格買入絕對係屬於「高追」嘅行為。

何謂高追呢？平時連登（係吖又係連登）啲人講高追通常都係講緊股價已經維持升勢一段時間，算係高位，買入係為「追升勢」，就會用高追呢個詞。

高低係一個相對嘅概念，而係呢個語境入面，「高」普遍係相對近期歷史股價，算係一個技術分析嘅睇法（雖然我懷疑大部份人都無認真咁諗過咩叫高）。而作為一個價值投資者，要講一個股價係高定低，自然就係同佢嘅「價值」作比較。任何買入價格，其所得價值都係內在價值、投機價值同信念價值之和：

價格＝內在價值＋投機價值＋信念價值

通過對企業基本面嘅分析，我地可以推算出企業持續經營加上較可能實現嘅增長嘅價值，穏為「內在價值」。而有啲有可能實現但仲係有相當不確定性，需要較為樂觀嘅情況先可以實現嘅增長，就稱為「投機價值」；呢兩個部份都可以通過對企業基本面以及經營環境嘅了解估算出尼。要留意嘅係，「價值」唔係一個好精確嘅數字，比較似係一個範圍；但如果價格比起最為落觀嘅估值仲有更多嘅部份，我就稱佢為「信念價值」，呢個價值往往係連最樂觀假設嘅增長都都無法解釋支持。隨住價格中無實質支撐嘅信念價值慢慢增加，泡沫就逐漸形成，成為一個相對於推算價值「高估」左嘅價格。

設想一個中六生南囝諗緊讀唔讀大學好。佢發現無學位嘅人平均月入係10，而有讀A學位嘅人係11k，就咁睇幾好啊可以增加個人所得。如果個A學位只需要12k就可以讀完嘅，咁佢只要做一年多啲就可以回本；如果係6k就可以讀完嘅，咁更加係做半年就可以回本，非常抵讀；但如果要1047k先可以讀，咁要番足88年先回到本！

通過簡單嘅估值，我地可以推算大學學位嘅內在價值係120k；如果南囝好彩嘅情況下入左份工係再多5k嘅，咁就可以視為有30k嘅投機價值（未必得所以有折價）。於是，係學位1000k先有得讀嘅情況下，個學位除在120k內在價值同30k投機價值外，仲有850k嘅信念價值----明明唔抵，但係因為讀嘅人相啲唔可能實現嘅野撐起嘅部份！

相反，如果社會好唔推崇讀大學，令到A學位只需要15k就可以讀完，咁嘅情況下，基於事實嘅內在價值同投機價值唔會減少，但係有-135k嘅信念價值。負嘅信念價值，以呢篇文嘅語言尼講，就係安全邊際，係風險嘅緩衝同獲利嘅空間！

由此可見，一個投資抵唔抵、貴唔貴，總係由價格相對回報決定。為左方便比較，我地會通過分析將回報轉化成「價值」。世上唔會有「有買貴無買錯」嘅資產，價格越高，構成價格嘅虛無信念成份就越高，果部份嘅資金就承受最大嘅風險。

投資者要運用唔同嘅財務數據去估算價值嘅範圍。按採納嘅數字、估值方法唔同會帶來唔同誤差，需要互相對照參考。目前估值主要有三個approach：重置成本、參照交易同現金流折現法。三者有咩唔同，熟優熟劣，等我下篇文介紹！

推下先

lm

多謝你個推推

講得幾好

樓主個標題咁九唔搭八

多謝
不過今日呢篇有啲寫得麻麻...
睇下風險果篇吖

學術界用volatility 定義風險根本係走火入魔，我會話risk 係loss of purchasing power in real terms

我又覺得唔需要exactly 量化你既風險。就好似你望住一個肥仔，你唔使把尺都知條友大約幾肥，放喺股票嗰度就係你做過認真分析之後，你對間公司業務風險/增長有左概念，其實唔需要你強行計個maximum drawdown or probability of default。

depends啦
我覺得做杠桿分散組合下 肯定資產質素後 用尼考量會唔會爆倉 volatility係有用嘅
但overall你總結得好好！！ 同意 and concise!

量化係為左比較 唔一定好精咁計 可以好似你咁講 咁咪估大約個肥仔係幾重尼比較～
好熟口面 係咪intelligent investor?

我懷疑係 利申好buy value investing

近排真係想翻睇一次 the intelligent investor 定定驚

絲打個倉好震？
我美債為主 尋日個倉好似死海咁靜

我都係唔知點解momentum同technical或者財技分析從來引誘唔到我
係技術分析搵入巿位輔助價投呢個有啲想學

支持支持

多謝支持
我有一個夢
係要香港財商教育成為通識咁嘅必修科人人都識！

而家呢d市
搵龍頭個幾隻 然後睇增長 expect既增長同睇個business既護城河同risk黎比較pe pfcf咪算

個倉科技成份唔算高 今日輸左0.79%姐 不過輸錢難免少少急燥

可以架
其實估值嘅精度梗係視乎你有幾勤力想要幾貼近情況 咪做幾精細
最緊要對價值有大概印象 就唔會高追嘛

0.79%就急燥絲你無得救

呢度大部份係價差投機者
想100買120放，講咩價值

篇文無乜重點，似依書直說
你講高追，即係一買就跌？心認我都係想賺餐飯錢，點解我一買就跌，又高追左接火棒？

如果講價值，未來係無限，價格都可以無限，所以高追又點解讀？apple 係技術上年年有高位，假設你咁黑仔（真係黑？）年年都係最高點買入，依家資產又去到咩程度？

計算價值，你有講DCF，入面既discount rate同growth rate數值上少少改動已經影響好大

好多人計growth rate,單純用revenue 黎計，但如果cost增長大過reveneue? discount rate又會俾幾多？

等陣先... 一開始咪就係講咩係高位追入

DCF有折現率 折現幅度係年數次方 所以未來價值唔係無限
係吖折現率果啲改少少變好多 所以要幾個方法互相參照
Discount rate都好多方法定嘅
我出緊篇文講

不過呢篇都係有啲辭不達意嘅

不如用書面語 順便練埋文筆都好